陳肇始促醫局檢討效能 病人組織憂百億基金淪「口數」

陳肇始促醫局檢討效能
病人組織憂百億基金淪「口數」

公營醫療撥款穩定基金有助維持醫管局服務，紓緩醫護前線壓力。

【安撫前線】

【本報訊】政府於新一份財政預算案預留100億元，作為公營醫療撥款穩定基金。食物及衞生局局長陳肇始昨日表示，若政府未能根據人口結構及增長變動，向醫管局增撥資源，便可動用該基金維持醫管局服務。她指醫管局有責任確保資源用得其所，已要求醫管局檢討行政效率及效能，再提交報告。有病人組織表示，100億基金用途及使用時間未明，旨在穩定軍心，擔心最終淪為「口數」。

記者：陳沛冰

相關新聞：年花6,000萬設清潔公廁小隊

政府除於財政預算案預留100億元，作為公營醫療撥款穩定基金外，也向醫管局增加撥款至699億元。陳肇始表示，該100億基金會存於庫房，有需要時醫管局可動用。她指基金不直接撥予醫管局，「唔係信唔過醫管局」，她沒回應基金具體用途或使用時間。

她又指，已要求醫管局檢討其行政效率及效能，「財政就畀咗嘞」，若能提升效能，可令醫護有更多時間投放在臨床工作，而醫管局也應有措施挽留人手。她已要求醫管局規劃中長期人手需求，而今年她會提早本月召開內部會議，檢視如何更好應對下個流感高峯期。高峯期最大壓力是內科及急症科，需有針對性措施應對。

對於醫管局是否管理不善、食衞局是否監察不力，陳沒正面回應。

陳肇始指醫管局有責任確保資源善用，已要求局方提交檢討報告。易仰民攝

梁栢賢：助提升醫護士氣

醫管局行政總裁梁栢賢表示，以往經濟差時醫管局曾被削減資源，若經濟再轉差，政府未必能履行三年周期性增撥資源，醫生不想工作不穩或再有「肥雞餐」，設立穩定基金有助提升醫護士氣。

下年度醫生、護士及專職醫療人員淨增長分別為190、20及330人，外界常批評醫管局總部大幅增加行政人手，梁栢賢辯稱，醫管局有很多非臨床工作，增聘行政人手包括建築專業人員負責工程項目，如2019/20年度該局會動用13億元開展1,400項小型工程，包括改善病房環境；也須增聘資訊科技人員，協助管理臨床資訊系統及衞生署的資訊科技項目。醫管局總部約2,000人，只佔整體2.5%，「同事都要公平少少，管理同事同前線一樣都係好努力」。

他又指，會檢討行政程序，如前線醫護提交建議項目的批核過程是否太長，都有改善空間，強調局方不會為開會而開會。醫管局將於下次大會會議，就行政效率問題商討改善建議，完成後向食衞局提交報告，暫未有時間表。

政府下年度額外發放1,000元醫療券，衞生署署長陳漢儀表示，醫療券檢討後不排除加上新使用要求。

社區組織協會幹事彭鴻昌表示，過去財政預算案預留500億元作醫療改革，最終200億元回撥庫房，其餘用於醫管局推行公私營合作計劃，甚至當為扣稅開支等。

現時100億穩定基金沒指明用途及使用時間，只是穩定軍心，彭鴻昌擔心最終也淪為口數。他建議設立醫療服務發展基金，專用於開展新服務。

相關新聞：大搞創科 楊偉雄拒認配合國策

上一則
上一則
法治指數港排16 「制約政府權力」再跌

下一則
下一則
年花6,000萬設清潔公廁小隊

年花6,000萬設清潔公廁小隊
大搞創科 楊偉雄拒認配合國策
羅致光：不會買甲廈辦社福
陳茂波：退稅兩萬算幾慷慨